【暴動罪判刑】法官稱咎由自取 量刑顯示整體暴力規模非被告單一行為 析刑期長短原因

【暴動罪判刑】法官稱咎由自取 量刑顯示整體暴力規模非被告單一行為 析刑期長短原因

前年農曆新年旺角大衝突，本土民主前線前發言人梁天琦早前被裁定暴動罪成，他另於開審前承認一項襲警罪，今被判囚6年；同案被告盧建民判囚7年、黃家駒判囚3年半。法官判刑時指出，案例顯示任何選擇參與暴動的人均是咎由自取，由於盧建民所涉的砵蘭街暴動規模及人數較大，故判囚7年；梁天琦的亞皆老街暴動涉及200人，且警員在無防護裝備下被無故及突然施襲，梁亦有持續襲警及積極參與暴動，故判囚6年。

法官彭寶琴今判刑時指出，雖然辯方求情指各人犯案的情節輕微，但案例顯示任何選擇參與暴動的人均是咎由自取，因他們為共同目的犯案，以聚眾方式作出違法行為。彭官指量刑需顯示整體暴力情況及規模等，而非各被告的單一行為，並須判處阻嚇刑罰。

彭官其後逐一分析各被告所涉的暴動行為。彭官稱，盧建民所涉的砵蘭街暴動為大規模、人數達500人，與警方對峙長達4小時，其間群眾不理會警方勸阻，掟雜物、垃圾桶、淋潑液體等。而盧於當晚9時出現在現場，曾協助小販將小販車推到馬路上，又對倒地警員拳打腳踢。

彭官指出，涉案地點為鬧市，又適逢大年初一，事件對市民的人身安全造成影響，更有證供顯示有市民不幸被牽連，被擲中並流血。彭官續稱，當日大部分犯案者均戴口罩，而年初一為喜慶日子，若非事先預謀，豈會作出這種裝扮，有人更備自製盾牌、眼罩及頭盔，亦有人在山東街及砵蘭街擺雜物，圖阻警方進入。彭官認為，即使當日示威者的確是自發到場，但案發後期已明顯是有組織及有計劃。

彭官表示，盧當日曾配合黃台仰，先後兩次向警方掟雜物，及後又不理警方勸喻，再11次向警方掟雜物及泥沙，可見他整個過程中一直在場，積極參與暴動，故以7年為量刑起點。至於盧求情稱父親患癌，彭官指雖對其父的狀況深表同情，但認為個人背景不構成減刑因素，終判囚7年。

至於梁天琦所涉的亞皆老街暴動，彭官指事件涉及200人，部分人戴上口罩。當時警員在無頭盔或盾牌等防護裝備下，被無故及突然襲擊，且警員被數以十倍的群眾包圍，情況強弱懸殊，群眾亦對警員拳打腳踢，無視警員失去抵抗能力，完全失去理智。而梁則在晚上9時在砵蘭街出現，全程觀察事件演進，又走到亞皆老街停留及參與暴動，重複襲警，對跌倒在地的警員持續以膠桶、卡板施襲，積極參與暴動，終判囚6年。

對於黃家駒，彭官指由於他情況特殊，對事件有限度參與，其餘事件均在他被捕後發生，故量刑起點由6年減至4年半，而他於案件排期審訊後認罪，再獲23%刑期扣減，判囚3年半。

量刑需顯示整體暴力情況及規模等，而非各被告的單一行為

即係要幫整理負責？

警員在無防護裝備下被無故及突然施襲

警棍係咩

如果告689收UGL錢洗唔洗考慮全個中國政府既貪污情況

咁點解有D坐三四年，唔統一

快D移民啦

當日大部分犯案者均戴口罩，而年初一為喜慶日子，若非事先預謀，豈會作出這種裝扮

戴口罩就有預謀？

市民把雨傘就大殺傷力武器
警棍,護盾,甚至有槍就係手無串鐵

士可殺不可辱

僭建可以係唔小心，戴口罩就有預謀

67班共狗就年年銷遙法外，清明拉大隊警犬仲幫手開路！！

當時警員在無頭盔或盾牌等防護裝備下，被無故及突然襲擊，且警員被數以十倍的群眾包圍，情況強弱懸殊，群眾亦對警員拳打腳踢，無視警員失去抵抗能力，完全失去理智

唔講埋黑警打到啲市民頭破血流先反抗？

The city is already dead.

每個人出現喺旺角嘅時間不同
同埋，黃家駒認罪話有參與暴動
梁天琦只承認有襲警

律政司司長

老爹的老公係黑警啊

好撚得意
啲法官講埋曬啲高官野

黑警犯親案就個別事件

中國香港特區第一個政治犯
誕生

政治迫害都算撚數喇，你仲出黎咁既解釋果下無恥

好彩法官仲有d理性，如果連登仔做高院法官，唔洗審全部無罪釋放

咎由自取哩樣有咩罪唔用得?

黑警犯法

個官真係全家都係黑警